中國軍民融合強化國力，日經：恐走向蘇聯命運

美國政府擔心中國進行網路攻擊並在電信設備中建立後門以竊取軍事機密，不斷採取各種措施修理中國，但日前有分析指出中國被詬病的竊取行為並不是自己發明的，而是從美國這個最高明的間諜國家學習歷史經驗而已。此外，中國發展高科技的路徑其實也是跟美國學習，而發展成中國式的軍工複合體系統。

日經新聞（Nikkei Asian Review）分析指出，軍民融合是一項旨在透過動員和整合解放軍、國家政府以及國營和私營企業擁有的所有先進技術來增強中國國力的戰略。

這項計畫由習近平率先發起。2017 年，習近平建立中央綜合軍事和民用發展委員會，做為在共產黨中央委員會的監督下促進軍民融合的新機構，這是一個重大轉折點。習近平在 2017 年 10 月共產黨第十九次全國代表大會上表示，中國將深化與國防有關的科技和產業改革，實現更大的軍民融合。

其實軍民融合的概念可以追溯到冷戰時期。1961 年，當時的美國總統艾森豪威爾在他的告別演說中批評美國的軍工複合體模式，要求美國人民警惕公共政策本身可能成為科技精英的俘虜，而且軍事工業綜合體可能削弱或破壞它旨在保護的機構和原則。

為了趕上美國，中國已經仿效 20 世紀的美國工業模式，並調整成中國模式，以符合習近平對更強大國有企業的要求。可以這麼說，它是具有中國特色的 21 世紀式軍事工業綜合體。

習近平對軍民融合的興趣可以從他的人事決策中看出來，只要與國防工業和軍事研究有聯繫的個人更容易獲得重要職務。譬如現任廣東省省長的 59 歲馬興瑞被視為下一代的潛在領導者，他最初是一名研究火箭和導彈等領域的高級航太工程師。54 歲的天津市市長張國慶是另一位備受矚目的人物，先前擔任中國主要國防公司中國兵器工業集團的高級官員。

過去幾年在習近平式的軍民融合下，許多中國公司迅速發展，包括海能達，一家為深圳警方提供無線電收發器和無線電系統的主要製造商。美國認為，網路盜竊也與習近平式的軍民融合密不可分。

由於這些安全問題，美國頒布 2019 年美國國防授權法案（NDAA），針對 5 家中國公司，包括華為、中興通訊、海康威視、浙江大華科技和海能達，規定使用 5 家中國公司產品的企業將被禁止在 2020 年 8 月開始與美國政府機構進行交易。

這幾家企業都是習近平領導的軍民融合的先鋒，譬如海康威視目前是世界上最大的視頻監控設備製造商，2001 年在中共公安部扶植下成立，中共政府持有該公司 42% 的股份。此外，美國政府還宣布，基於國家安全或外交政策利益，即日起將 44 家中國實體列入美國出口管制的實體清單，凡購買受美國政策管制商品時，上述實體必須提供特定許可證。

分析人士擔心習近平利用私營企業資源進行軍事發展的努力可能會破壞中國在鄧小平及其繼任者倡導的改革開放政策下 40 年的經濟自由，且低效的國家式經濟管理有可能使中國遭受與前蘇聯相同的命運。